---
layout: post
title: "โลปิตาล"
date: '2015-11-11T18:20:00.000+07:00'
author: Pakkapon Phongthawee
tags:
- "คณิตศาสตร์"
- "แคลคูลัส"
modified_time: '2015-11-11T18:23:00.000+07:00'
thumbnail:
mathjax: true
---

จากโจทย์หาค่า $$\lim\limits_{x \to \infty} (1+3x)^\frac{1}{2x}$$ พบว่าอยู่ในรูป แบบ $$1^\infty$$ จึงสามารถใช้กฏโลปิตาลได้


กำหนดให้ $$y = (1+3x)^\frac{1}{2x}$$

เทคลอนทั้งสมการ $$ ln y = \frac{1}{2x}ln(1+3x) $$ พบว่าอยู่ในรูปแบบ $$ 0 \times \infty $$

จัดรูปแบบใหม่โดยเอา $$\frac{1}{2x}$$ ลงไปหารได้ว่า $$ ln y = \frac{ln(1+3x)}{\frac{1}{\frac{1}{2x}}} $$

เด้ง $$\frac{1}{2x}$$ ขึ้นมาด้านบนได้ $$ ln y = \frac{ln(1+3x)}{2x} $$ ซึ่งอยู่ในรูปแบบ $$\frac{\infty}{\infty}$$ จึงสามารใช้กฏโลปิตาลได้

หลังจากใช้กฏโลปิตาลได้ว่า $$ \lim\limits_{x \to \infty} ln y =  \lim\limits_{x \to \infty} \frac{\frac{3}{1+3x}}{2} $$

นำสองขึ้นไปคูณกับตัวส่วน $$ \lim\limits_{x \to \infty} ln y =  \lim\limits_{x \to \infty} \frac{3}{2+6x} $$

แทนค่าลิมิต พบว่า $$ 6x $$ เข้าใกล้ $$\infty$$ ทำให้ตัวศูนย์เพิ่มขึ้นมาก $$ \frac{3}{2+6x} $$ จึงเข้าใกล้ศูนย์ เนื่องจากค่า 3 ถูกหาด้วยค่าเยอะมากๆ

ดังนั้นได้ว่า $$ \lim\limits_{x \to \infty} ln y =  0 $$

แปลง $$ ln y $$ กลับเป็น $$ y $$ ด้วยการยกกำลัง $$ e $$ เข้าทั้งสองข้างของสมการ $$ \lim\limits_{x \to \infty} e^{ln y} =  e^{0} $$

ได้ว่า แปลง $$ ln y $$ กลับเป็น $$ y $$ ด้วยการยกกำลัง $$ e $$ เข้าทั้งสองข้างของสมการ $$ \lim\limits_{x \to \infty} y =  1 $$
